公屋住戶調遷原因五花八門 樓下有屠房都可以申請

申訴專員公署昨日（13日）發表調查報告，揭露有公屋戶因目睹家人在單位內去世，因而受情緒困擾，向房屋署申請調遷。事實上，公屋戶申請調遷的原因五花八門，包括信奉穆斯林或觀音的信徒，因單位樓下有屠房和大十字架，繼而以宗教原因向署方申調。
對於申請人以間隔相同，憂引起家人不安而兩度拒絕調遷，公屋聯會總幹事招國偉則表示較少耳聞類似個案，認為現時輪候公屋的申請數目龐大，房署難百分百滿足申請人的所有要求。
申訴專員劉燕卿批評食環境署對進口蔬果監管不力。（鍾偉德攝）
申訴署公開一宗關於公屋調遷的投訴個案，指投訴人一家四口原居於某公屋單位，其間一名家庭成員在單位內突然身故，另一家庭成員因目睹經過而受情緒困擾，需接受治療，其後該家庭於2014年底申請同邨調遷。
申訴專員劉燕卿坦言，不排除事件只屬冰山一角。（鍾偉德攝）
等候近三年終獲安排調遷

房署分別於2015年的4月及10月，安排投訴人一家調往同邨另一單位，惟對方因間隔與現居單位相同，會勾起家人不安情緒為由拒絕，直至去年9月仍未能搬遷，於是向公署投訴。經介入後，投訴人一家今年4月終獲調遷至跟現居單位不同類型的單位，並於上月搬入。

根據房署資料所示，公屋戶可因屋邨清拆、寛敞戶及家庭成員增加等原因，申請調遷。房屋事務委員會成員、立法會議員尹兆堅表示，偶而也有住戶因特殊理由需調遷，例如宗教原因，「信觀音嘅住戶，單位對面可能有大十字架對住佢；穆斯林教徒因樓下有屠房，抵觸到宗教信仰，都有權去申請調遷。」
公屋調遷個案主要事件經過
年份 事件
2014年11月、12月 房屋署接獲投訴人邨內調遷的申請，同年12月轉介至社署服務中心進行評估。
2015年2月 服務中心通知社署，推薦申請人遷往同邨與現居單位不同間隔的單位，社署將結果通知房屋署。
2015年4月 服務中心了解申請人暫時沒有其他服務需要，結束個案。
2015年10月 房屋署建議申請人遷往同邨另一面積較細的三人單位，但申請人以間隔相同，會勾起家人不安情緒為由拒絕。
2015年12月 房屋署建議遷往同邨另一間隔、面積相同的單位，邀請申請人的家庭成員連同社工到單位視察，申請人會同因擔心引起家人不安為由拒絕。
2016年1月 房屋署去信社署，重申公屋編配原則，建議社署安排社工陪同申請人一家視察單位，評估是否切合需要。
2016年3月 房屋署取得申請人書面同意，再次將個案轉介至服務中心，但服務中心沒有作出跟進。
2016年9月 調遷一直未獲解決，申請人向申訴專員公署投訴。
資料來源：申訴專員公署
有公屋戶因目睹家人在單位內離世，引發情緒問題，因而向房署申請調遷。（資料圖片）
追債、漏水均可成調遷理由

公屋聯會總幹事招國偉則透露，有住戶因行動不便，每日需跨區赴醫院覆診，經社署轉介後，可申請調遷往入住距離醫院較近的公屋，或單位內的漏水問題嚴重，而多次修繕下情況未見改善，房署也可安排申請調遷，「有住戶可能畀人追債追得太緊要，都可以申請。」

要求單位不同隔間較少見

而今次的個案中，公屋戶因獲派調遷的單位間隔與原先相同，擔憂會勾起家人不安情緒而拒絕，他認為拒絕理由較罕見，「因為佈景、裝修都可以係唔同，我覺得唔算好成立，但當然可能心理因素影響。」他認為房署願意編配另一間單位予申請人，已符合遷離原有單位的原意，至於單位要有不同間隔等，以現時住屋需求緊張而言，房署亦難以百分百滿足要求。

不過，立法會議員柯創盛則認為，事件揭露政府部門處事手法官僚，因社署推薦書指明「同邨與現居單位不同間隔的單位」，但房署卻兩次編配「間隔相同」的單位，安排令人費解，建議應檢討現有的「合作協議」，以避免同類事件發生。
你是否贊成房屋署酌情處理，為申請人調遷另一個單位？
房屋署回應公署的調查報告，指該署與社會福利署社署一直維持良好的合作夥伴關係，並設有跨部門轉介機制，以處理有關房屋援助的特別個案。針對上述個案，房署與社署已在近期的定期會議中，就現行的轉介機制交換意見，日後會繼續加強溝通。至於每年申請調遷、接受和拒絕申調的數字，署方則表示未有中央備存相關資料。

住公屋都咁撚多要求

精神病，每日有把聲叫你搬去港島，只要精神科醫生推薦，房署就要幫你調

比人追債都可以調遷

住公屋真係人生勝利組